中國夢（壹傳媒創辦人 黎智英） - 黎智英

中國夢
（壹傳媒創辦人 黎智英） - 黎智英

中國的網絡監控嚴重，平民一舉一動都在政府的監視之下。設計圖片

1998年美國總統克林頓溫馨提示中國國家主席江澤民，中國不可能站在民主開放歷史大勢的另一邊。

在另一個場合他說，中國政府試圖控制互聯網絡的資訊爆發，猶如「試將果凍膠 (Jell-O) 釘牢在牆上」是不可能的！不，克林頓錯了，中國不僅可以將果凍膠釘牢在牆上，還要利用互聯網絡，如《經濟學人》說，將中國變成世界第一個的電子極權專政。我們這些自由主義者，本來以為資訊繁榮必然會解放人民的無知，掙脫極權的掌控。但事實並非如此，中國政府對人民互聯網絡資訊行為操控周密，彷彿中國過去三十年經濟發展的奇蹟一樣神奇。但奇蹟通常只是一時的幻象。

中國有超過七億人每天通訊購物付費交通運輸銀行交易辦理政府手續等，都在活躍使用智能手機中進行。

手機使用的無論是阿里巴巴、百度、騰訊或微信等等網絡巨無霸都是政府手中半官方機構，各人使用手機留下的電子足迹將會天網恢恢，疏而不漏地牢牢掌握在政府手中。我說將會是因為中國政府正在建造「社會信用制度」，評量不僅是個人信用，最後還包括個人的家庭、社會動態和政治言行。

這是利用智能科技Big Data發揮George Orwell所說的Big Brother功能；人民的一舉一動在政府眼中無可遁形的電子極權專政。

專政沒有人民投票選舉，反映不到人民的意向，電子個人資訊的操控和Big Data Deep Learning的分析，令政府對人民舉動一目了然，知道人民的需求或反叛的傾向，和從中了解政府機關部門運作的權責和效率。

而且透過網絡知道個人和企業金錢的來龍去脈，政府可利用Big Data Deep Learning的分析，監察社會的行賄貪污現象，或建築材料工人運輸等資訊豆腐工程的狀況，以及打擊公營及私營企業濫充劣貨（如毒奶粉、過期疫苗）或欺騙消費者的行為等。

這些措施無疑緩和社會怨懟和增強政府威信。

當然最重要是對人民徹底的監視和控制。
今天每人身邊有部全天連線網絡智能手機，你走路，乘坐公車，開車或坐的士，電子地圖知道你何去何從，網上監督和從手機付費知道你在做着些甚麼和與誰交往（因對方手機也在連線），或是否連群結隊企圖生事。

例如政府2013年開始法定，兒女要時常探訪年齡超過60歲的父母，否則被罰款或坐牢。或你是否有清理垃圾，愛護公物和在公共場合擾亂或與人糾紛或爭執，一一有電子監控，犯規者會在個人電子檔案上被記過。

如有私人或企業糾紛，或離婚訴訟，敗訴者如不履行刑責，或裁定欠債不償還者，會被記錄在電子黑名單上，這黑名單像吊靴鬼跟隨着你，任何人上網馬上知道你是黑類分子。

這些犯規者或黑類分子受社會無形控訴，例如不被接受申請公屋，小孩子不能上收費的較好學校，坐火車飛機不能坐商務頭等，甚至不予購票，嚴重的更不能開銀行戶口、買賣房屋，不能出國和工作不被提升等等。

當然你若是模範公民，你會授予名譽獎狀獎金，申請公屋有優先權和享有更優惠的醫療保險等等。

在這個「社會信用制度」下，每人一舉一動被記錄，形同隨身的成績表，這成績表的好壞便是你的命運，無微不至掌握在政府手上。你若是奉公守法沒記過，天空海闊任你行，否則天下之大難容你一步之差。這樣的政府比Big Brother還要更Big Brother了。

恐怖？當然恐怖！這種對人民的控制簡直是獨裁者的天堂，但天堂不會讓魔鬼住進去，物極必反，這種極權中的極權是不會成功的。

人民不會完全被動任由擺佈，上有苛政下必然有對策。

最專制的極權也不可能完全無視人民的反抗，更何況中國今天已非封閉而是個半開明的社會，要做到比毛澤東當時更專制，控制更嚴厲的極權社會，只是眼界狹窄見識淺薄獨裁者的妙想天開。是的，中國過去三十年的經濟發展是個奇蹟，是因為發展中人民受益所造就，而這奇蹟現在種種迹象顯示也快完結了。

這個網絡資訊控制的奇蹟，人民卻處處受害，控制越嚴密人民受害越多反抗越大，到最後極端的控制只會引起人民極度的反抗，必然失敗收場。

當然美國的社交媒體如Google、facebook、twitter和Snapchat等也有人們詳盡的個人資料，但都確信不會用於操控人們生活，沒有人理會。但中國政府透過網絡媒體掌握的個人資料，目的是用來操控個人生活昭然若揭，人們自然會警惕萬分處處防範，盡量造假，令網絡收集到的資料都是垃圾，分析出來的結果也只會是垃圾。例如2010年江蘇省睢寧縣作為實驗試行的「社會信用制度」，政府用評分獎勵表現好的公民，和用扣分懲罰一些表現差如犯交通規則或向上級請願的公民，人們暗裏抗拒不合作，互相隱瞞造假最後失敗收場。睢寧縣只有130萬人，這計劃都失敗了，還用說13億人的中國？中國人可能是順民，但密不透風的控制令人窒息，只會逼虎跳牆。

克林頓是對的，中國不可能站在歷史錯誤的一邊，中國最終將會站到歷史大勢所趨開放自由的一邊，成為文明的國度。這才是中國夢！

黎智英
壹傳媒創辦人

根本facebook，smartphone，之後背後嘅所謂「business」，就係big brother嘅第一步。

香港根本已經無法阻止大陸佬利用「開放技術」（多謝左膠）用電腦24小時去監控每一個人嘅小露寶（smartphone）。尤其係「豬西伯格」係咁賴中共鞋。

利益申報：我facebook定期delete comments，likes。無自己嘅相。唔比tag。